蘋論：獨立調查學生死亡案刻不容緩 - 李平

蘋論：獨立調查學生死亡案刻不容緩 - 李平

author
專欄作家 : 李平

在將軍澳尚德停車場墮樓的科大學生周梓樂昨日傷重不治。特區政府罕有地在官網發佈新聞公報，表示深感難過和惋惜，並慰問其家人。警方和消防也極速舉行記者會，試圖澄清周梓樂墮樓與警方無關、警方沒有阻撓消防救人。但是，無論是太子站8.31事件，還是香港知專設計學院學生陳彥霖浮屍事件，都已證明，由警方或業主公佈部份閉路電視錄影，對公眾不具說服力，甚至是越描越黑。如果政府有心消除公眾疑慮，必須立刻啟動獨立調查，讓科大、立法會、區議會的代表及法律界獨立人士參與。

前車可鑑 公佈部份錄影疑有選擇

對周梓樂墮樓重傷不治，坊間對警隊的質疑主要有二：一是周為躲避警方追捕或催淚彈而失足墮樓，甚至有警方推他落樓之指控；二是警方阻礙消防救人。警方早前已否認指控，宣稱在周墮樓前未進入停車場，但市民提供的車Cam錄影顯示，有防暴警在相關時間段離開尚德。警方昨日改稱，警方第一次離開現場時，周尚未進入停車場，而警方後來採取驅散行動時，周已墮樓正接受消防急救。

領展前日公佈的CCTV片段合共約10小時，雖沒有拍攝到周梓樂墮樓前有警方進入停車場，與警方說法脗合。但停車場有多個出入口，領展只公佈其中一個入口的影片，更沒有周墮樓現場錄影，未能說明墮樓原因和過程，未能解釋是否有警員從後樓梯進入停車場，未能解釋救護車是否被警方阻撓而延誤施救約20分鐘。

由警方或業主公佈部份CCTV片段，顯然已難以令公眾相信其結論。8.31太子港鐵站發生防暴警衝入車廂攻擊乘客後，外界一直盛傳有市民死亡。警方多次澄清，還拖消防落水，讓港鐵公佈部份錄影，結果反而惹起一些原本相信太子站沒死人的市民懷疑，警方和政府究竟在隱瞞甚麼？警察無差別攻擊市民的短片已廣傳，政府要掩蓋的問題肯定更嚴重，莫非是真的打死人的過程？

有圖有真相，原本是網絡準則，但如今面對部份公開的錄影，市民要質疑，這些圖不是真相，只是被剪輯過的部份過程，被隱瞞、未公開的錄影，才是關鍵所在。前車可鑑，校方上月只公佈陳彥霖離校前部份CCTV片段，同樣引來學生和社會質疑有選擇，也引爆多次校內衝突。如今，政府想靠一句難過、慰問及一部份錄影，就想平息周梓樂墮樓事件，是當市民儍，還是自己儍？

諱疾忌醫 林鄭政府抗拒獨立調查

要讓公眾接受周梓樂墮樓不涉警察濫暴濫捕的結論，一是CCTV錄影能顯示完整過程；二是基於私隱問題未能公開全部錄影，但成立具公信力的獨立調查小組，檢視全部過程。然而，以林鄭月娥剛愎自用、警隊唯我獨尊的行事方式而言，要特區政府同意對周梓樂墮樓事件啟動獨立調查殊為不易，況且，自6.12血腥鎮壓示威者後，林鄭政府更加諱疾忌醫，抗拒獨立調查。

但是，林鄭和警隊要明白，單憑警方再如何承諾對事件進行公平公正調查，或同意由死因庭進行司法調查，都已無法快速釋除社會疑慮，無法說服科大師生及社會各界停止抗議行動。不讓事件成為新一輪街頭抗議、衝突的導火線，特區政府應立即啟動對事件的獨立調查，這是展現與社會對話誠意的機會。

而且，6.12事件也說明，政府和警隊如果不就單一事件進行獨立調查，結果只會讓問題惡化，捲入越來越多的事件和人物。林鄭政府如果今次再放棄就單一事件進行獨立調查，只能說明政府與警隊有意與市民為敵，而不是有心服務香港。

李平
周一至周六刊出

向被嚇親QE手足道歉文+究竟有咩野可以做幫到被強姦女童？

六四過咗30年都未平反到
其實已經證明咗
「等到推翻支共政權後，先有可能令枉死嘅義士沉冤得雪」

如果運用調查委員會條例成立小組 入面所調查證據不得用作刑事或民事訴訟